<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<denkmaeler>
    <denkmal id="09095484">
        <description>Standbild General Friedrich Wilhelm von Bülow</description>
        <location>10117 Berlin Mitte</location>
        <street>Unter den Linden &amp; Bebelplatz</street>
        <date> 1819-1822</date>
        <design> Rauch, Christian Daniel (Bildhauer)</design>
        <literature> Feist, Peter H./ Ch. D. Rauchs Scharnhorst-Denkmal</literature>
        <text>Das ursprünglich zusammen mit dem Standbild von Scharnhorst vor der Neuen Wache aufgestellte Denkmal des Generals Friedrich Wilhelm von Bülow wurde ebenfalls 1822 anlässlich des Jahrestages des Sieges bei Belle-Alliance (Waterloo) enthüllt. Rauch hatte gleichzeitig seit 1816 an den Denkmalen für Scharnhorst und Bülow gearbeitet. Die Modelle waren Ende 1817, Anfang 1818 fertig gestellt und wurden ab 1819 in Marmor übertragen. Friedrich Wilhelm von Bülow (1755-1816) war einer der erfolgreichsten preußischen Heerführer in der Zeit der napoleonischen Kriege. Durch das energische Eingreifen seines Korps in den Schlachten von Großbeeren und Dennewitz im Herbst 1813 konnte der französische Vormarsch auf Berlin zurückgeworfen werden. Ebenso entscheidend war das Eingreifen seines Korps für die siegreichen Ausgänge der Völkerschlacht bei Leipzig 1813 und der Entscheidungsschlacht bei Waterloo 1815. Bülow wird ebenso wie Scharnhorst nach dem Vorbild der griechischen Plastik antikisch idealisiert. In den Gesichtszügen und der Uniform der Realität nachempfunden, kommt dies in der Stilisierung des Charaktertypus "Feldherr", als Mann der Tat, zum Ausdruck, aber auch in Details wie dem Faltenwurf des Mantels. (1) Am Sockel, der im Gegensatz zum Scharnhorstschen Sockel unbeschädigt überliefert ist, kommt diese antikisierende Gestaltung voll zum Tragen. Die Reliefs charakterisieren mit Variationen der allegorischen Gestalt der Siegesgöttin Viktoria Bülow als erfolgreichen und energischen Feldherrn. Das seit 1951 im Depot gelagerte Bülow-Denkmal steht nach seiner Restaurierung seit dem 22. August 2002 gemeinsam mit dem Scharnhorst-Denkmal an der Straßenkante Unter den Linden im östlichen Teil des Bebelplatzes.(1) Vgl. Feist, Peter H.: Ch. D. Rauchs Scharnhorst-Denkmal: Griechisches in Berlin 1816-1822. In: Wiss. Zeitschrift der Humboldt-Universität zu Berlin, Reihe Geistes- und Sozialwissenschaften 40 (1991), Heft 6, S. 36 f.</text>
        <image>http://www.stadtentwicklung.berlin.de/denkmal/liste_karte_datenbank/de/denkmaldatenbank/bilder/Mit/03/09095484.jpg</image>
    </denkmal>
    <denkmal id="09030948">
        <description>Haberkerns-Hof</description>
        <location>10997 Berlin Friedrichshain-Kreuzberg</location>
        <street>Sorauer Straße: 7</street>
        <date> 1873</date>
        <reconstruction> 1884</reconstruction>
        <design> Wencole, A. (Maurermeister &amp; Zimmermeister)</design>
        <design> Klinge, Rudolf Christian (Maurermeister)</design>
        <execution> Schmoll, A. (Maurermeister &amp; Zimmermeister)</execution>
        <builder-owner> Haberkern, Paul (Kaufmann &amp; Bauunternehmer)</builder-owner>
        <literature> Topographie Friedrichshain-Kreuzberg/Kreuzberg, 2016 / Seite 279</literature>
        <text>In der Sorauer Straße 7 und 8 stehen zwei Mietshäuser, die anschaulich die besondere städtebauliche Entwicklung des Quartiers belegen. Auf dem rückwärtigen Teil der Grundstücke befinden sich Teile der oben beschriebenen dreigeschossigen Quergebäude, die Paul Haberkern 1873 nach Plänen des Maurermeisters A. Wencole als Bestandteil von langen Seitenflügelzeilen hochführen ließ. Damals war die Sorauer Straße noch nicht angelegt, weshalb die beiden Flügel wie oben erwähnt über die Görlitzer Straße und die Wrangelstraße erschlossen wurden. Die dekorlosen Putzbauten sind äußerst schmal und mit einem Pultdach gedeckt. Bis zu ihrer Modernisierung bargen sie einfachst ausgestattete Kleinstwohnungen mit einem Zimmer, Küche und Außentoilette.Auf Rudolf Klinge als Bauherrn und Architekten gehen die Vorderhäuser mit den rückseitig angegliederten Stallgebäuden zurück. Klinge führte die Häuser 1884 aus, mithin zehn Jahre nach Anlage der Sorauer Straße. Seinerzeit wurde das Viertel mit äußerst renditeträchtigem Geschosswohnungsbau verdichtet. Die fünfgeschossigen Vorderhäuser verfügen über ein Souterrain, das für Wohnungen oder für Gewerberäume genutzt wurde. Ihre reich dekorierten Fassaden mit ihrer kräftig profilierten Putz- und Stuckgliederung heben sich klar von der älteren Hofbebauung ab. Ungeachtet des beachtlichen Schmuckaufwands, der gutbürgerliche Wohnverhältnisse vorspiegelt, waren ihre Wohnungen jedoch vorwiegend für Arbeiterfamilien und Kleinhandwerker bestimmt.</text>
        <image>http://www.stadtentwicklung.berlin.de/denkmal/liste_karte_datenbank/de/denkmaldatenbank/bilder/Kre/01/09030948a.jpg</image>
    </denkmal>
    <denkmal id="09030947">
        <description>Ensemble Sorauer Straße</description>
        <location>10997 Berlin Friedrichshain-Kreuzberg</location>
        <street>Sorauer Straße: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12, 13, 14, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31</street>
        <street>Görlitzer Straße: 57, 58</street>Ï        <street>Lübbener Straße: 12, 13</street>
        <street>Oppelner Straße: 9, 12, 13, 14</street>
        <street>Wrangelstraße: 41, 42, 43, 44, 45, 46</street>
        <literature> Schmidt, H., Haberkerns Hof - Die Entwicklung eines Arbeiterwohnquartiers um die Sorauer Straße =Festschrift zum 75. Geburstag von Prof. E. Heinrich, TU-Berlin 1974 / Seite 75ff. Hoffmann-Axthelm, Baufluchten, Berlin 1987 / Seite 78ff. Topographie Friedrichshain-Kreuzberg/Kreuzberg, 2016 / Seite 278 f.</literature>
        <text>Das Mietshausquartier um die Sorauer Straße bildet auch in dem facettenreichen Stadtgefüge Kreuzbergs eine Besonderheit. Die Bebauung rechts und links des Straßenzugs ist ein Musterbeispiel für den gründerzeitlichen spekulativen Bau von Klein- und Kleinstwohnungen. Nach Plänen des Bauunternehmers und Kaufmanns Paul Emil Haberkern entstand hier in den 1870er Jahren ein dichtes, bautypologisch einzigartiges Arbeiterwohnquartier. Die hofwärts gelegenen Flügel sind unter dem Namen Haberkerns Hof bekannt. (1)1871 erwarb Haberkern einen Großteil des bis dahin unbebauten Wiesengeländes zwischen Görlitzer und Skalitzer Straße und begann ein Jahr darauf an der Ostseite der Lübbener Straße mit dem Bau von mehrgeschossigen Mietshäusern mit Vorderhaus und Seitenflügel nach dem damals in der Luisenstadt gebräuchlichen Muster. Dann jedoch setzte er seine Bautätigkeit auf ungewöhnliche Weise fort: Um die Blockinnenfläche intensiver auszunutzen und zugleich die Kosten für die Anlage einer Erschließungsstraße zu sparen, ließ er in den folgenden zwei Jahren in mehreren Etappen zwei parallel zueinander angeordnete Seitenflügelreihen mit Zufahrten von der Görlitzer Straße und der Wrangelstraße errichten. Ungeachtet einiger Baulücken aufgrund späterer Abrisse kann man auch heute noch gut sehen, wie die drei- bis viergeschossigen Hinterhausreihen zwischen Sorauer und Oppelner Straße zweizeilig Rücken an Rücken stehen, während sie im Bereich zwischen Sorauer und Lübbener Straße nur einzeilig ausgebildet wurden. Die schmucklosen, kasernengleichen Hauszeilen haben eine geringe Gebäudetiefe. Die einseitig belichteten Wohnungen, die ausnahmslos nicht mehr als ein Zimmer und Küche umfassten, dienten nach ihrer Fertigstellung vor allem den Arbeitern der nahegelegenen Fabriken und Gewerbebetriebe als preiswerte Wohnunterkunft. In der noch jungen und rasant wachsenden Reichshauptstadt bestand offenkundig Bedarf an billigem Wohnraum, denn die Wohnungen waren sofort nach Fertigstellung belegt.Erst mit Anlage der Sorauer Straße durch die Rheinische Baugesellschaft zu Köln a. Rh. und der nachfolgend bis Mitte der 1880er Jahre ausgeführten Vorderhausbebauung wandelten sich die charakteristischen Seitenflügelreihen nunmehr in Quergebäude, die sich zur Sorauer und Oppelner Straße orientieren.Die vorgelagerte Blockrandbebauung kann als zeittypische Maurermeisterarchitektur angesprochen werden. Die fünfgeschossigen Mietshäuser umfassen sieben oder acht Fensterachsen und unterscheiden sich hauptsächlich durch die von Haus zu Haus wechselnden Fassadengliederungen. In Größe und Grundrissausbildung sind sie jedoch nahezu identisch. Über die ursprünglich einfachen Wohnverhältnisse mit den häufig nicht abgeschlossenen Kleinwohnungen und den Außentoiletten sollten die bisweilen recht aufwendig dekorierten Straßenfronten hinwegtäuschen. Zusammen bilden die Mietshausreihen ein gründerzeitliches Wohnviertel von großer Geschlossenheit.(1) Schmidt, Hartwig: Haberkerns Hof - Berliner Mietskasernenbau 1872-1875. In: Festschrift Ernst Heinrich. Dem Bauforscher, Baugeschichtler und Hochschullehrer zum 75. Geburtstag dargebracht, hrsg. v. Goerd Peschken, Dieter Radicke und Tilmann J. Heinisch, Berlin 1974, S. 75-111; Bascón-Borgelt/Debold-Kritter/Ganssauge/Hartmann 1983, S. 116; Hoffmann-Axthelm 1987, S. 78 ff.</text>
        <image>http://www.stadtentwicklung.berlin.de/denkmal/liste_karte_datenbank/de/denkmaldatenbank/bilder/Kre/01/09030947.jpg</image>
    </denkmal>
    <denkmal id="09030949">
        <description>Haberkerns-Hof</description>
        <location>10997 Berlin Friedrichshain-Kreuzberg</location>
        <street>Sorauer Straße: 8</street>
        <date> 1873</date>
        <reconstruction> 1884</reconstruction>
        <design> Wencole, A. (Maurermeister &amp; Zimmermeister)</design>
        <design> Klinge, Rudolf Christian (Maurermeister)</design>
        <execution> Schmoll, A. (Maurermeister &amp; Zimmermeister)</execution>
        <builder-owner> Haberkern, Paul (Kaufmann &amp; Bauunternehmer)</builder-owner>
        <literature> Topographie Friedrichshain-Kreuzberg/Kreuzberg, 2016 / Seite 279</literature>
        <text>In der Sorauer Straße 7 und 8 stehen zwei Mietshäuser, die anschaulich die besondere städtebauliche Entwicklung des Quartiers belegen. Auf dem rückwärtigen Teil der Grundstücke befinden sich Teile der oben beschriebenen dreigeschossigen Quergebäude, die Paul Haberkern 1873 nach Plänen des Maurermeisters A. Wencole als Bestandteil von langen Seitenflügelzeilen hochführen ließ. Damals war die Sorauer Straße noch nicht angelegt, weshalb die beiden Flügel wie oben erwähnt über die Görlitzer Straße und die Wrangelstraße erschlossen wurden. Die dekorlosen Putzbauten sind äußerst schmal und mit einem Pultdach gedeckt. Bis zu ihrer Modernisierung bargen sie einfachst ausgestattete Kleinstwohnungen mit einem Zimmer, Küche und Außentoilette.Auf Rudolf Klinge als Bauherrn und Architekten gehen die Vorderhäuser mit den rückseitig angegliederten Stallgebäuden zurück. Klinge führte die Häuser 1884 aus, mithin zehn Jahre nach Anlage der Sorauer Straße. Seinerzeit wurde das Viertel mit äußerst renditeträchtigem Geschosswohnungsbau verdichtet. Die fünfgeschossigen Vorderhäuser verfügen über ein Souterrain, das für Wohnungen oder für Gewerberäume genutzt wurde. Ihre reich dekorierten Fassaden mit ihrer kräftig profilierten Putz- und Stuckgliederung heben sich klar von der älteren Hofbebauung ab. Ungeachtet des beachtlichen Schmuckaufwands, der gutbürgerliche Wohnverhältnisse vorspiegelt, waren ihre Wohnungen jedoch vorwiegend für Arbeiterfamilien und Kleinhandwerker bestimmt.</text>
        <image>http://www.stadtentwicklung.berlin.de/denkmal/liste_karte_datenbank/de/denkmaldatenbank/bilder/Kre/01/09030949a.jpg</image>
    </denkmal>
    <denkmal id="09045191">
        <description>Stall Dorfplatz 8</description>
        <location>12526 Berlin Treptow-Köpenick</location>
        <street>Dorfplatz: 8</street>
        <date> um 1885</date>
        <literature> Wagner/ Bohnsdorf, 1994 / Seite passim. Bau- und Kunstdenkmale Berlin II, Berlin 1987 / Seite S.426-427. Rach, Dörfer, 1988 / Seite S.41-44. Uhlig, Treptow, Berlin 1995 / Seite S.40, 47, 112-115. Reclam Berlin / Seite S.186. Dehio, Berlin, 1994 / Seite S.506-507.</literature>
        <text/>
    </denkmal>
    <denkmal id="09030942">
        <description>Ensemble Skalitzer Straße</description>
        <location>- Friedrichshain-Kreuzberg</location>
        <street>Skalitzer Straße: 45, 46, 46A, 46B</street>
        <street>Lausitzer Straße: 1, 52</street>
        <street>Spreewaldplatz: 2</street>
        <literature> Topographie Friedrichshain-Kreuzberg/Kreuzberg, 2016 / Seite 281 f.</literature>
        <text>Die weiter westlich gelegenen gründerzeitlichen Mietshäuser Skalitzer Straße 45-46B wurden bald nach dem Abriss der Akzisemauer und der Fertigstellung des in unmittelbarer Nähe gelegenen Görlitzer Bahnhofs errichtet. Die Gebäude gehören zur Erstbebauung des Straßenzugs. Die Skalitzer Straße weitete sich hier für den Bahnhof platzartig nach Süden auf. Die vornehm wirkenden Häuser bilden die südliche und westliche Platzkante. Mit ihren prachtvoll geschmückten Fassaden reagieren die allesamt als Eckhäuser ausgeführten Gebäude auf ihre privilegierte Lage im Stadtraum. Die zwischen 1871 und 1880 erstellten Häuser zeichnen die Entwicklung im großstädtischen Geschosswohnungsbau der Zeit beispielhaft nach. Es handelt sich um kompakte Mauerwerksbauten, die mit Klein- und Mittelwohnungen ausgestattet waren. Ihr Fassadendekor basiert vorwiegend auf spätklassizistischen oder im Neorenaissancestil gehaltenen Formen. Wenige Erkervorbauten und die signifikanten, bereits aus dem Kernbereich der Luisenstadt bekannten turmartigen Eckbetonungen sorgen für eine Belebung der flächigen Fronten. Bezeichnenderweise - und darin die neuen Entwicklungen im damaligen Mietshausbau aufnehmend - verzichtet das als letztes Gebäude des Ensembles 1880 errichtete Haus Skalitzer Straße 46B jedoch sowohl auf die Höherführung der Gebäudeecke als auch auf das von der Straßenseite zugängliche Souterrain. Vielmehr wurde das unterste Geschoss als ebenerdige Ladenzone angelegt. Die Gebäudeecke des Hauses Skalitzer Straße 45 wird nicht allein durch eine turmartige Höherführung der Fassade akzentuiert, sondern auch durch ein außergewöhnliches bauliches Detail, einen in der Höhe gestaffelten Altan. Der repräsentative wintergartenartig verglaste Vorbau verweist darauf, dass die Häuser im östlichen Bereich der Skalitzer Straße, dem bis zum Bau der Hochbahn die Funktion eines großstädtischen Boulevards zukommen sollte, ursprünglich in Teilen mit Vorgärten ausgestattet waren. Hofseitig verfügt das Gebäude darüber hinaus noch über die zugehörige Remise. Der zweigeschossigen Backsteinbau wurde 2002-03 zu einem Atelier- und Wohnhaus umgebaut.</text>
    </denkmal>
    <denkmal id="09045193">
        <description>Stall Dorfplatz 9</description>
        <location>12526 Berlin Treptow-Köpenick</location>
        <street>Dorfplatz: 9</street>
        <date> um 1850</date>
        <literature> Rach, Dörfer, 1988 / Seite S.44.</literature>
        <text/>
    </denkmal>
    <denkmal id="09030941">
        <description>Mietshaus Planufer 94</description>
        <location>10967 Berlin Friedrichshain-Kreuzberg</location>
        <street>Planufer: 94</street>
        <date> 1894-1895</date>
        <reconstruction> 1981-1982</reconstruction>
        <design> Hardtke, Theodor (Zimmermeister)</design>
        <builder-owner> Hardtke, Theodor (Zimmermeister)</builder-owner>
        <literature> Robert Habel, Alfred Messels Wertheimbauten in Berlin. Der Beginn der modernen Architektur in Berlin, Berlin 2009 (darin insbesondere das Werkverzeichnis von Alfred Messels) / Seite . Topographie Friedrichshain-Kreuzberg/Kreuzberg, 2016 / Seite 314 f.</literature>
        <text>Zum Ensemble gehört das fünfgeschossige Mietshaus Planufer 94 aus den Jahren 1894-95, das ein außerordentlich qualitätvolles Beispiel eines Berliner Mietshauses aus dem Jahrzehnt vor 1900 ist. Die breite Fassade wird durch den asymmetrisch angeordneten Giebel wirkungsvoll überhöht. Die Fassadengliederung und -dekoration ist frei von jedem Schematismus und zeigt eine sehr individuelle Gestaltung im malerischen Landhausstil mit Anklängen an die Deutsche Renaissance. Bauherr war der Zimmermeister Theodor Hardtke, der offenbar das Haus auch ausgeführt hat. Bei der Fassadengestaltung und der Organisation des Eingangsbereichs fallen Ähnlichkeiten mit zeitgenössischen Bauten des einflussreichen Architekten Alfred Messel auf. Es gibt aber keine Hinweise auf eine Mitwirkung Messels.Das Vorderhaus besitzt zwei großzügige Wohnungen pro Etage, rechts schließt sich ein Seitenflügel mit einem Dienstbotenaufgang an. An der Hauptfassade rahmen reich geschmückte Bauteile wie der rustizierte Sockel, die Erker und Loggien sowie das Attikageschoss und die Giebelflächen eine schmucklose Mittelpartie. Symmetrie war nicht gewollt, jedoch halten sich vertikale und horizontale, geschmückte und undekorierte Elemente die Waage. Besonders aufwendig gestaltet ist der Eingang, der von Pilastern flankiert wird, von denen Voluten zu einer Ädikula mit Okulus und gesprengtem Giebel überleiten. Die Straßenfassade des Mietshauses mitsamt den Kastenfenstern ist sehr gut erhalten. Das Dach wurde bei einem Ausbau erneuert und verändert. Die Hoffassade ist heute über einem ziegelverkleideten Sockel glatt verputzt. Die großzügige, zweigeschossige Eingangshalle ist in ihrer Grundform und mit ihren schmiedeeisernen Geländern überliefert.</text>
        <image>http://www.stadtentwicklung.berlin.de/denkmal/liste_karte_datenbank/de/denkmaldatenbank/bilder/Kre/01/09030941a.jpg</image>
    </denkmal>
    <denkmal id="09045194">
        <description>Dorfkirche</description>
        <location>12526 Berlin Treptow-Köpenick</location>
        <street>Dorfplatz</street>
        <date> 1755-1757</date>
        <reconstruction> 1888 &amp; um 1937</reconstruction>
        <design> Lehmann, Johann Friedrich (Maurermeister)</design>
        <execution> Lehmann, Abraham (Architekt)</execution>
        <design> Bohl</design>
        <design> Risse, Otto</design>
        <builder-owner> Gemeinde Bohnsdorf</builder-owner>
        <literature> Wagner/ Bohnsdorf, 1994 / Seite S.35-42. Bau- und Kunstdenkmale Berlin II, Berlin 1987 / Seite S.427. Rach, Dörfer, 1988 / Seite S.41-42. Uhlig, Treptow, Berlin 1995 / Seite S.45. Reclam Berlin / Seite S.186. Dehio, Berlin, 1994 / Seite S.506.</literature>
        <text/>
    </denkmal>
    <denkmal id="09065628">
        <description>Rathaus Steglitz</description>
        <location>- Steglitz-Zehlendorf</location>
        <street>Schloßstraße: 37</street>
        <date> 1896-1897</date>
        <reconstruction> 1934</reconstruction>
        <design> Reinhardt und Süßenguth (Architekt)</design>
        <design> Hochbauamt Steglitz</design>
        <literature> BusB III 1966 / Seite 3 f. &amp; 56 Pomplun, Kurt, Rathäuser in Berlin =Berliner Forum (1976) 8 / Seite 28 ff.</literature>
        <text/>
    </denkmal>
</denkmaeler>
